\cleardoublepage
\chapter*{Agradecimientos} % si no queremos que añada la palabra "Capitulo"
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} % si queremos que aparezca en el índice
\markboth{}{} % encabezado
 
En primer lugar, quiero dar las gracias a todos los compañeros de \textit{GreenLSI} por haber compartido estos meses de trabajo con vosotros y por vuestra ayuda. En especial a mi tutor Jose Manuel, por haberme guiado en estos meses para sacar adelante este trabajo  y que pudiera ver la luz.

También me gustaría dar las gracias a todos los compañeros que he conocido en todo este tiempo pero sobretodo a Yaiza y Felipe. Gracias por acompañarme hasta el final y por haberme dado muy buenos momentos. Me llevo un grato recuerdo de vosotros.

En este agradecimiento no podrían faltar mis padres y mi hermano, sin los cuales yo no estaría escribiendo estas palabras. Me habeís apoyado y animado desde el inicio y a pesar de las dificultades, habeís seguido apoyándome y confiando en mi, dándome todo lo necesario para que pudiera alcanzar mi objetivo.

Tampoco podían faltar mis amigas Rebeca, Estela, Mari, Emma, Alba, Ana y Marta. Gracias por estar ahí siempre y por tener tantas ganas de verme terminar la carrera. 

No podría terminar este agradecimiento sin darte las gracias a ti, abuela. Este trabajo va dedicado a ti. Por todo el tiempo que esta carrera me ha hecho pasar en tu casa, aguantarme durante los días malos y haberme hecho más ameno esas largas tardes de estudio. Siento que no pueda estar escribiendo estas palabras junto a ti, pero se que me estarás viendo y estarás muy contenta de que a pesar de todas las dificultades, he conseguido llegar a mi objetivo.

